\chapter{ソフトウェアの製作}\label{software}

\
\section{使用するソフトウェア・プログラムについて}\label{about-program}

本研究ではシミュレーションとデータ処理のためのプログラムをPythonとGo言語を使用して製作した. 

\
\subsection{Pythonについて}\label{about-python}

Pythonは, 汎用のプログラミング言語である. コードがシンプルで扱いやすく設計されており, C言語などに比べて, さまざまなプログラムを分かりやすく, 少ないコード行数で書けるといった優れた特徴がある. 

標準ライブラリやサードパーティ製のライブラリなど, さまざまな領域に特化した豊富で大規模なツール群が用意され, 自らの使用目的に応じて機能を拡張していくことができる. 

% このような特徴から, 様々な試行をしながら行う開発に適している. 本研究ではこの特性を活かし, 予備実験・データ処理・グラフ作成にPythonを使用した. 

\
\subsection{Go言語について}\label{about-go}

Googleで開発された, 汎用のプログラミング言語である. Go言語は, 静的型付け, C言語の伝統に則ったコンパイル言語, メモリ安全性, ガベージコレクション, 並行性などの特徴を持つ. また, 軽量スレッディングのための機能, Pythonのような動的型付け言語のようなプログラミングの容易性, などの特徴もある. 

また, Go言語はPythonのようにシンプルな記法を有し, 制作者によらず同じコードになりやすく学習しやすいため, 研究用途に適した言語である. 

\
\subsection{プログラミング言語の使い分けについて}\label{about-proper-use}

Pythonは\ref{about-python}節で述べた特徴から, 様々な試行をしながら行う開発に適している. 一方で, 実行速度が遅く, リアルタイム処理には向かない. したがって, 本研究ではこの特性を活かし, 予備実験・データ処理・グラフ作成にPythonを使用した. 

また, Go言語は言語仕様が現代的で, 実行速度が速く, クロスコンパイルが可能といった特徴から, ADFライブラリの作成および実装に使用した. 


% \section{Pythonを使用した適応フィルタの予備実験}\label{python-experiment}

\
\section{音声ファイル処理およびグラフ作成プログラムの制作}\label{create-program}

本節では後述の実験結果の処理に使用したプログラムの制作について述べる. 

音声ファイルの処理には行列演算が必要である. この処理には数値計算を効率的に行うための拡張モジュールであるNumPyを使用した. また, 波形のプロットにはNumPyを基盤にしたグラフ描画ライブラリmatplotlibを使用した. 
音声ファイルの入出力には標準ライブラリであるwaveや外部ライブラリのPySoundFileを使用した. 


\subsection{Pythonで制作したプログラム}\label{python}

Pythonで制作したプログラムを\tabref{tab:program_python}に示す。

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Pythonで制作したプログラム}
  \label{tab:program_python}
  \begin{tabular}{|c|l|c|}
  \hline
  種類                     & \multicolumn{1}{c|}{用途}           & 付録番号       \\ \hline
  \multirow{3}{*}{モジュール} & 波形プロット簡易化                         & 1.1.1-1  \\ \cline{2-3} 
                         & 音声ファイル入出力                         & 1.1.1-2  \\ \cline{2-3} 
                         & 関数の実行時間計測・情報表示                    & 1.1.1-3  \\ \hline
  \multirow{10}{*}{ツール}  & 音声ファイル畳み込み                        & 1.1.2-4  \\ \cline{2-3} 
                         & ステレオ音声ファイルをLRモノラル音声に分割            & 1.1.2-5  \\ \cline{2-3} 
                         & 2つのwavファイル間の伝達関数を計算               & 1.1.2-6  \\ \cline{2-3} 
                         & csvファイルの各列のデータをそれぞれwavファイルに変換     & 1.1.2-7  \\ \cline{2-3} 
                         & \begin{tabular}{c}目的の音声ファイルからノイズの音声ファイル\\に含まれる成分を取り除く\end{tabular} & 1.1.2-8  \\ \cline{2-3} 
                         & 指定秒数分の白色雑音をサンプリング周波数48kHzで生成      & 1.1.2-9  \\ \cline{2-3} 
                         & csvファイルからmp4またはgif画像を生成           & 1.1.2-10 \\ \cline{2-3} 
                         & csvファイルから波形をプロット                  & 1.1.2-11 \\ \cline{2-3} 
                         & 複数のwavファイルから一枚の図に波形をプロット          & 1.1.2-12 \\ \cline{2-3} 
                         & スペクトログラムを表示                       & 1.1.2-13 \\ \hline
  \end{tabular}
  \end{table}

% \begin{enumerate}
% \renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
% \item
%   モジュール

%   \begin{enumerate}
%   \renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
%   \item
%     波形プロット簡易化のモジュール\ \ref{plot_tools.py}

%   \item
%     音声ファイル入出力モジュール\  \ref{wave_handler.py}

%   \item
%     関数の実行時間計測・情報表示用デコレータ\ \ref{decorators.py}

%   \end{enumerate}

% \item
%   ツール

%   \begin{enumerate}
%   \renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
%   \item
%     音声ファイル畳み込み用プログラム\ \ref{calc_covolution_wav.py}

%   \item
%     ステレオ音声ファイルをLRモノラル音声に分割するプログラム\ \ref{calc_stereo2mono_LR.py}

%   \item
%     2つのwavファイル間の伝達関数を求めるプログラム\ \ref{calc_pseudo_ir_between_wav_files.py}

%   \item
%     csvファイルの各列のデータをそれぞれwavファイルに変換するプログラム\ \ref{csv_to_wav_each_column.py}

%   \item
%     目的の音声ファイルからノイズの音声ファイルに含まれる成分を取り除くプログラム（スペクトラムサブトラクション法）\ \ref{calc_subtracted_wav.py}

%   \item
%     指定秒数分の白色雑音をサンプリング周波数48kHzで生成するプログラム\ \ref{generate_white_noise_as_wav.py}

%   \item
%     csvファイルからmp4またはgif画像を生成するプログラム\ \ref{plot_animation_from_csv.py}

%   \item
%     csvファイルから波形をプロットするプログラム\ \ref{plot_from_csv.py}

%   \item
%     複数のwavファイルから一枚の図に波形をプロットするプログラム\ \ref{plot_multiwave.py}

%   \item
% スペクトログラムを表示するプログラム\ \ref{plot_spectrogram_librosa.py}

  % \end{enumerate}
% \end{enumerate}

\subsection{Go言語で制作したプログラム}\label{go}

Pythonで制作したプログラムを\tabref{tab:program_go}に示す。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Go言語で制作したプログラム}
  \label{tab:program_go}
  \begin{tabular}{|c|l|c|}
  \hline
  種類                     & \multicolumn{1}{c|}{用途}                                  & 付録番号       \\ \hline
  \multirow{3}{*}{ライブラリ} & 型変換処理                                                    & 1.2.1-2  \\ \cline{2-3} 
                         & 計算処理                                                     & 1.2.1-3  \\ \cline{2-3} 
                         & ファイル入出力処理                                                & 1.2.1-4  \\ \hline
  \multirow{9}{*}{ツール}   & 指定したSN比で音声を合成                                            & 1.2.1-5  \\ \cline{2-3} 
                         & 2つのwavファイルを畳み込み                                          & 1.2.1-6  \\ \cline{2-3} 
  & \begin{tabular}{c}2つのwavファイルを畳み込み\\（フーリエ変換を用いた高速版）\end{tabular}                          & 1.2.1-7  \\ \cline{2-3} 
                         & \begin{tabular}{c}2つのwavファイルもしくはcsvファイルを畳み込み\\（フーリエ変換を用いた高速版）\end{tabular}                 & 1.2.1-8  \\ \cline{2-3} 
                         & csvファイルのデータからwavファイルを生成する                                & 1.2.1-9  \\ \cline{2-3} 
                         & \begin{tabular}{c}\ref{adf-practice}章の実験で用いるADFの設定を記述した\\JSONファイルを生成\end{tabular}           & 1.2.1-10 \\ \cline{2-3} 
                         & \begin{tabular}{c}csvファイルのデータから指定したサンプルの\\平均二乗誤差（MSE）を計算し, \\ csvファイルに新たな列として追記\end{tabular}  & 1.2.1-11 \\ \cline{2-3} 
                         & PortAudioを使用した多チャンネル収音用                                  & 1.2.1-12 \\ \cline{2-3} 
                         & DSBファイルからwavファイルに変換                                      & 1.2.1-13 \\ \hline
  \end{tabular}
  \end{table}

% \begin{enumerate}
% \renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
% \tightlist

% \item
%   ライブラリ \\
%   \begin{enumerate}
%   \renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
%   \tightlist
%   \item
%     型変換処理\ \ref{converter.go}

%   \item
%     計算処理\  \ref{calculator.go}

%   \item
%     ファイル入出力処理\ \ref{filehandler.go}
%   \end{enumerate}

% \item
%   プログラム

%   \begin{enumerate}
%   \renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}

%   \item
%     指定した音圧差で音声を合成するプログラム\ \ref{calc_noise_mix}

%   \item
%     2つのwavファイルを畳み込むプログラム\ \ref{convolve_wav}

%   \item
%     2つのwavファイルを畳み込むプログラム（フーリエ変換を用いた高速版）\ \ref{convolve_wav_fast}

%   \item
%     2つのwavファイルもしくはcsvファイルを畳み込むプログラム（フーリエ変換を用いた高速版）\ \ref{convolve_wav_coef}

%   \item
%     csvファイルのデータからwavファイルを生成するプログラム\ \ref{csv_to_wav}

%   \item
%     \ref{adf-practice}の実験で用いるADFの設定を記述したJSONファイルを生成するプログラム\ \ref{drone_json_generator}

%   \item
%     csvファイルのデータから指定したサンプルの平均二乗誤差（MSE）を計算し, csvファイルに新たな列として追記するプログラム\ \ref{calc_mse_csv}

%   \item
%     PortAudioを使用した多チャンネル収音用プログラム\ \ref{multirecord/main}

%   \item
%     DSBファイルからwavファイルに変換するプログラム\ \ref{wav_to_DSB/main}
%   \end{enumerate}
% \end{enumerate}


\section{ADFライブラリの制作}\label{create-adflib}

\
\subsection{ライブラリの設計}\label{design-adf}

Pythonで記述された適応信号処理のライブラリとしてPadasip\cite{padasip}が公開されている. Padasipは信号のフィルタリング, 予測, 復元, 分類といった適応信号処理を簡易化するために設計されたライブラリであり, LMS・NLMS, AP, RLSをはじめとする主要なアルゴリズムが一通り実装されている. 

本研究で制作したADFライブラリはPadasipを参考に設計し, Go言語で実装した. 

ライブラリのコードを付録\ref{go-adflib_code}に示す. 

ライブラリの各関数にはユニットテストが書かれており, GitHub
Actionsを利用して自動テストが行われるため, 一定の質が担保されている. 

また, ライセンスはMITを採用しているため, 使用, 再配布, 商用利用などが許可されている. %詳しくは\cite{https://raw.githubusercontent.com/tetsuzawa/go-adflib/master/LICENSE}{MIT LICENCE}を参照されたい. 

\
\subsection{インストール方法}\label{how-to-install}

製作したライブラリはGitHub\cite{go-adflib:online}で公開したため, 次のコマンドを実行することでインストールすることができる. 

\texttt{go\ get\ github.com/tetsuzawa/go-adflib/adf}

\
\subsection{使用方法}\label{how-to-use}

以下に基本的なライブラリの使用方法を示す. 

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{NewFilt***} \\ 
  各アルゴリズムはGo言語の構造体として実装されている. このコードにより, 構造体のインスタンスを生成することができる. 
\item
  フィルタ更新方法 \\
  各アルゴリズムのインスタンスには次のメソッドが実装されている. 用途によって実行方法を変えることができる. 

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \texttt{Adapt} \\
    リアルタイムで信号の入出力を行い, フィルタリング処理をする場合を使用する. 
  \item
    \texttt{Run} \\
    測定したデータなど, まとまったデータに対して後から処理する場合を使用する
  \end{itemize}
\item
  \texttt{ExploreLearning} \\
  各アルゴリズムにはフィルタの更新速度を調整するステップサイズパラメータが存在する. このパラメータは信号によって最適な値が異なるため, 効率よく処理を行うためには最適値を探索する必要がある. \texttt{ExploreLearning}を使用することで, 指定した信号に対する最適なステップサイズを探すことができる. 
\item
  \texttt{GetParams} \\
  フィルタの係数やステップサイズパラメータなどの情報を取得したい場合に使用する. 
\end{itemize}

これら以外にも複数の関数が実装されている. 詳しい使い方はGoDoc（Goのパッケージリファレンス）\cite{godoc:online}を参照されたい. 
